<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: zh | Coding Honor]]></title>
  <link href="http://blog.codinghonor.com/categories/zh/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.codinghonor.com/"/>
  <updated>2014-09-09T16:37:26+08:00</updated>
  <id>http://blog.codinghonor.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[武藏]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[戚继光与俞大猷]]></title>
    <link href="http://blog.codinghonor.com/2014/09/09/ji-guang-qi/"/>
    <updated>2014-09-09T15:55:24+08:00</updated>
    <id>http://blog.codinghonor.com/2014/09/09/ji-guang-qi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近翻历史，读到对比戚继光与俞大猷的一段文字时，觉得对于今人做事也有非常的借鉴意义，摘抄分享与君：</p>

<blockquote><p>让战术全面现代化的建议，曾经被名将俞大猷提出过。他准确地指出，倭寇的特长是娴习陆战，水战的技术反而低劣。俞大猷主张，以有效的战船和火炮歼灭倭寇于海上，根本不让他们有登陆的机会。在战术原则上，在他所著的书里也明白指出：“海上战无他术，大船胜小船，大铳胜小铳，多船胜寡船，多铳胜寡铳而已。”他给总督的禀帖中，曾经请求把陆军军费的一半用来配备水师。但纵使俞大猷的声望和战绩都十分卓著，这些有益的建议却始终没有被采纳，因而壮志未酬，赍恨以殁。</p>

<p>然则俞大猷本人也不可能理解，他的建议，所牵涉的问题和将要引起的后果已经超出军备问题而及于政治。他要求亲自率领“闽广大船数百艘，兵数万”，如果一旦成为事实，有关各省的财政就要从原来小单位之间的收支而被集中管理。与之相应，这些后勤人机构的人员必须增加，而且必须一扫苟且拖沓的办事作风，保证规格和数字的准确，才能取得预期的行政效率以与现代化的军事技术相配合。而且和他们往来的各个机构，也必须同样地注重实际。然而我们这个庞大的帝国，在本质上无非是数不清的农村合并成的一个集合体，礼仪和道德代替了法律，对于违法的行为作掩饰则被认为忠厚识大体。各个机构之间的联系，从来也没有可资遵守的成文条例。俞大猷当然更不可能预见到，在未来的好几个世纪之内，上面这些情况在我们这个以农业经济为基础的国家里竟不能发生根本的改变。现代化的技术和古老的社会组织断然不能相容，要不是新的技术推动社会组织趋于精确和严密，那就是松散的社会组织扼杀新的技术，二者必居其一。</p>

<p>这种为个人力量所不可抗拒的社会因素，使俞大猷的计划毫无实现的希望。相形之下，戚继光的方案就比较现实。他没有去触动整个的国家体制，而只是脚踏实地，做他职责范围内力所能及的事。他从1559年开始招募3000名士兵。两年之后，兵员增加一倍，1562年更扩大为10000人。可是他的部队从来也没有一个后勤司令，也没有一个固定的军需处和兵工署。在整个国家机构之中，也没有委派过向他的部队作后勤供应的专职人员。他部队中的装备和武器，来源于各府县的分散供应。这种情况自然不能保持武器的质量。在戚继光的著作中，就明确提到各地所造的鸟铳铳管常有炸裂的危险，以致使士兵提心吊胆，不敢双手握铳以作精确的瞄准。有的火炮，铅弹与口径的尺寸不合；有的火炮，则导火线无法燃点。有鉴于俞大猷的壮志难伸和火器的实际情况，戚继光所拟打的战术仅仅把火器的应用限制在有限的范围内。他说：“火器为接敌之前用，不能倚为主要战具。”在练兵的后期，他规定12个人的步兵队配备鸟铳2枝，一局（相当于一连）的鸟铳手，必定要有一局的步兵“杀手”协同作战。</p></blockquote>

<p>单纯的靠理想主义做事往往非常难成，以一己之力抗衡整个庞大的规则体系其中的阻力可想而知。知不可为而为之，精神是否可嘉尚且存疑（此处多出贪恋名誉之辈），更何谈目标达成。俞大猷的计划理论上来讲对于国家军事单位的现代化大有裨益，但考虑当时国家之状况，即便要完成此项任务，沿海诸民必然多得耐受数年倭寇之苦。</p>

<p>借鉴与当下，往小可类比做手机，往大也可类比实现国家的民主化进程。万不可像海瑞那样不识大势不懂循序，最后留得一个“志大才疏”的评价，唐捐了几十年的辛苦。</p>

<p><em>摘抄自黄仁宇《万历十五年》</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[帕尔哈提]]></title>
    <link href="http://blog.codinghonor.com/2014/08/08/perhat-khaliq/"/>
    <updated>2014-08-08T00:38:35+08:00</updated>
    <id>http://blog.codinghonor.com/2014/08/08/perhat-khaliq</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><embed src="http://player.youku.com/player.php/sid/XNzUwNzA5Nzc2/v.swf" allowFullScreen="true" quality="high" width="600" height="500" align="middle" allowScriptAccess="always" type="application/x-shockwave-flash"></embed></p>

<p><em>帕尔哈提的酸奶子乐队在德国的表演</em></p>

<p>好声音第三季上最熠熠生辉的学员肯定是帕尔哈提了，至少他打动了我。</p>

<p>在当下，每个人都不停的被灌输做人需要有梦想。虽然对多样性的包容是社会进入文明的一个标志，可即便在这种语境之下，我们对于那些表达不清楚（或者干脆没有）自己梦想的人的包容也只是停留在礼节层面而已。骨子里，整个社会更欣赏那些怀揣梦想并坚持实现的人。虽无可厚非，但也使得我们的包容白璧微瑕。</p>

<blockquote><p>“我没有什么梦想，就是很认真地做自己的事情。”</p></blockquote>

<p>帕尔哈提在好声音的舞台上朴素的表达了自己，无论是音乐还是语言。这种朴素的表达令人醍醐灌顶。没有梦想却要装作有梦想来趋同于大环境是一件非常痛苦的事情，这往往也是不自信的一种表现。当帕尔哈提坦然的说出自己没有梦想就是认真做事的时候，顿时觉得这才是一个自信内敛的人该有的样子！</p>

<blockquote><p>“99年我有个朋友问我，如果有机会去国外演出，你去哪儿？当时我跟他说德国。结果我十年以后就去德国演出了。我一直在弹、一直在唱，是梦想自己找我，不是我去找这个梦想。”</p></blockquote>

<p>所谓的人格魅力，大抵如此。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[传奇克洛泽]]></title>
    <link href="http://blog.codinghonor.com/2014/07/09/klose/"/>
    <updated>2014-07-09T23:29:15+08:00</updated>
    <id>http://blog.codinghonor.com/2014/07/09/klose</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2014/klose.jpg"></p>

<blockquote><p>梅西或者C罗那样的天赋异禀必定令人羡慕，但克洛泽式的勤奋自律却注定更能激励人心！</p></blockquote>

<p>在2014年世界杯半决赛德国对阵巴西的比赛中，克洛泽打进了自己世界杯上的第16粒进球，让他超越了罗纳尔多站在了世界的巅峰。</p>

<p>相比其他巨星，克洛泽除了体力以外其他资质并不算绝佳。而且在竞技体育行业里面，他偏偏入门又相对比较晚。21岁才签下第一份职业合同，之前没有任何系统的青训经历，是一个专业的木匠。不过这些都不能阻挡他最后成为德国战车的灵魂人物。</p>

<p>在追平罗纳尔多15球纪录时，克洛泽表演的前空翻落地并不是那么的顺利，令所有球迷唏嘘不已。可这会儿的罗纳尔多已经成了看台上的一名顾问，看着自己的队伍被德国战车冲的七零八落，他也只能有心无力。</p>

<p>克洛泽到今年36了，愈老弥坚，居然依然能在国家队和顶级联赛立足。他不断追求进步的职业态度堪称典范，值得所有人尊重。让我不禁想起了二郎，他们都是精益求精的职人典范。</p>

<p>人的成长要经历两个阶段：第一阶段是接受世界的不完美；第二阶段是接受自己的不完美。大多数人敢于接受世界的不完美，却不那么敢接受自己的不完美。至少从我的切身体会来讲，接受一个不太努力的自己是相当困难的。可事实如此，不努力就是不努力。不破不立，只有看清自己才能有所改变。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[散列的探测次数]]></title>
    <link href="http://blog.codinghonor.com/2014/07/09/detection-number-of-hashing/"/>
    <updated>2014-07-09T00:31:20+08:00</updated>
    <id>http://blog.codinghonor.com/2014/07/09/detection-number-of-hashing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>散列是一种用于以常数平均时间执行插入、删除和查找的技术，想必大家对此都非常的熟悉。但如果问每次插入、删除亦或是查找平均都需要几次探测时，不见得就有那么多人能迅速答出来了。本着Flaunt的目的，本文将会带领大家一探究竟。（这么简单的一句竟然两次目的得逞！星宿老仙，法力无边！）</p>

<p>理想的散列表数据结构只不过是一个包含有关键字的具有固定大小的数组，并将关键字从0映射到TableSize-1的数组空间中去。但有人的地方就有江湖，有数据的地方就会有冲突（我叫王家卫）。特别是当关键字数量无限数组空间大小已定时，冲突几乎是无法避免的。这时自然就需要一个专门处理冲突的大侠来主持公道了。</p>

<p>总的来看，这位大侠处理冲突一般有两种思路：</p>

<p>1.分离链接法：将所有散列到同一个值的元素保留到一个链表中，理论上可以插入任意多的元素。</p>

<p>2.开放定址法：冲突发生时，尝试选择另外的单元，直到找到为止。（大侠和的一手好稀泥！）</p>

<p><img src="/images/emoticon/ffwe.jpg"></p>

<p>直观上来看，两种散列在实现效率上必定有所差异。如何来量化这种差异，便要引入平均探测次数的概念了。这里我们以开放定址法为例进行讨论。在冲突函数的选择上，由于线性探测、平方探测或者双散列都不是本文的讨论重点，所以采用随机冲突解法（理论上最优）。另外数组中数据的多少明显也会影响到插入或者查找时所需探测的次数，所以还得引入装填因子λ的概念。我们定义散列表的装填因子λ为散列表中的元素个数与散列表大小的比值。</p>

<p>有了这些铺垫后便可以探讨随机冲突解决方式的平均探测次数了。假设有一个很大的表，并且每次探测都与前面的探测无关（其实就是想表达随机探测的意思），首先让我们来看看一次不成功查找的期望探测次数。由于空单元所占的份额为1-λ，因此我们预计要探测的单元数是1/(1-λ)。<strong>一次成功查找的探测次数等于该特定元素插入时所需要的探测次数。当一个元素被插入时，可以看成是一次不成功查找的结果。因此，我们可以使用一次不成功查找的开销来计算一次成功查找的平均开销。</strong></p>

<p>由于λ在0到当前值之间变化，早期的插入操作开销肯定较小，所以平均开销会相应有所降低，不是简单的1/(1-λ)。我们可以通过使用积分计算插入时间平均值的方法来估计平均值，最终可得：</p>

<p>$$ I(\lambda) = \frac{1}{\lambda} \int_0^\lambda \frac{1}{1-x} \mathrm{d}x = \frac{1}{\lambda} ln \frac{1}{1-\lambda} $$</p>


<p>明显小于前面的预计探测次数1/(1-λ)。根据公式，我们绘制曲线图比较了线性探测与随机冲突解决方法的性能优劣，如下图所示：</p>

<p><img src="/images/2014/detection-number-of-hashing.jpg"></p>

<p><strong>S为成功查找；U为不成功查找；而I为插入</strong></p>

<p><em>使用线性探测方法插入与不成功查找的期望探测次数为0.5*(1+1/(1-λ)<sup>2</sup>)，对于成功查找为0.5(1+1/(1-λ))，这里不做推导。</em></p>

<p>可以看出随机方法的成功查找平均探测次数显然优于线性探测方法（理论最优嘛！）。例如λ=0.5时，随机方法的成功查找平均需要1.39次探测，线性探测方法成功查找需要1.5次探测（插入需要2.5次探测）。如果λ大于0.75，线性探测所需的探测次数上升明显，已经非常不适合继续使用。这种情况下只能再散列或者使用可扩散列的办法解决散列表过满的问题。</p>

<p>打完收工！</p>

<p><em>所有内容均参考自《数据结构与算法分析 &ndash; C语言描述》</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[暴君]]></title>
    <link href="http://blog.codinghonor.com/2014/07/04/tyrant/"/>
    <updated>2014-07-04T01:46:53+08:00</updated>
    <id>http://blog.codinghonor.com/2014/07/04/tyrant</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2014/tyrant.jpg"></p>

<blockquote><p><em>《暴君》的创意是我见过的电视剧中最棒的一部,这部剧让我兴奋。 &mdash; 李安</em></p></blockquote>

<p>最近在看<a href="http://movie.douban.com/subject/22232279/" target="_blank">《暴君》</a>这部美剧，由《国土安全》制作人 Howard Gordon、Gideon Raff 及《迷失》制作人 Craig Wright 共同制作，讲述一个普通美国家庭被卷入中东国家暴乱的故事。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
