<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: book | Coding Honor]]></title>
  <link href="http://blog.codinghonor.com/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.codinghonor.com/"/>
  <updated>2014-11-28T03:26:35+08:00</updated>
  <id>http://blog.codinghonor.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[武藏]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[高质量设计的十一个特征]]></title>
    <link href="http://blog.codinghonor.com/2014/06/19/11-characteristics-of-high-quality-design/"/>
    <updated>2014-06-19T18:24:13+08:00</updated>
    <id>http://blog.codinghonor.com/2014/06/19/11-characteristics-of-high-quality-design</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果你是一个愿意雕琢自己代码的开发者，那么你肯定会在每次开发结束以后对其进行一定的总结。因为你知道，从中得出的经验教训将会对下次的开发工作有着非常好的指导意义。当然我也不例外，并时常自满于这四五年来的经验积累。但当这些非常自我的开发经验遇到《代码大全》作者总结的高质量设计特征时，在短暂的於我心有戚戚焉之后，我陷入了一种无奈——到底还有多少知识的宝藏藏匿于整个知识的疆界中，而我却茫然不知。</p>

<p>从自我批评的角度来看，类似的问题都可以简单的归结于读书不多不广。但客观上来讲，我们其实也可以为自己找一些借口。步入现代社会以后，人类知识积累的速度越来越快。随着知识的疆界变得越来越大，如果我们在知识获取方式上没有一次革新的话，总有一天我们会惊诧于目前获取及使用知识的效率是如此之低效。也许脑机接口将是一个解决该问题的突破口，不过在类似技术还没有成熟起来之前，一些朴素的刻苦读书的道理貌似是目前唯一的解决方案。</p>

<p>看来我也能写这种翻译腔十足、内容空洞无物以及面向程序员的小品文了（<a href="http://blog.jobbole.com/all-posts/" target="_blank">重灾区在这里</a>）。回到正题，实际上下面的关于高质量设计的11个特征应该是本文的重点（内容来自《代码大全》）：</p>

<ol>
<li><p><strong>最小的复杂度</strong>（Minimal complexity） 设计的首要目标就是要让复杂度最小。要避免做出“聪明的”设计，因为“聪明的”设计常常都是难以理解的。应该做出简单且易于理解的设计。如果你的设计方案不能让你在专注于程序的一部分时安心的忽视其他部分的话，这一设计就没有什么作用了。</p></li>
<li><p><strong>易于维护</strong>（Ease of maintenance） 易于维护意味着在设计时为做维护工作的程序员着想。请时刻想着这些维护程序员可能会就你写的代码而提出的问题。把这些程序员当成你的听众，进而设计出能自明的（self-explanatory）系统来。</p></li>
<li><p><strong>松散耦合</strong>（Loose coupling） 松散耦合意味着在设计时让程序的各个组成部分之间关联最小。通过应用类接口中的合理抽象、封装性及信息隐藏等原则，设计出相互关联尽可能最小的类。减少关联也就减少了集成、测试与维护的工作量。</p></li>
<li><p><strong>可扩展性</strong>（Extensibility） 可扩展性是说你能增强系统的功能而无须破坏其底层结构。你可以改动系统的某一部分而不会影响到其他部分。越是可能发生的改动，越不会给系统造成什么破坏。</p></li>
<li><p><strong>可重用性</strong>（Reusability） 可重用性意味着所设计的系统的组成部分能在其他系统中重复使用。</p></li>
<li><p><strong>高扇入</strong>（High fan-in） 高扇入就是说让大量的累使用某个给定的类。这意味着设计出的系统很好的利用了在较低层次上的工具类（utility classes）。</p></li>
<li><p><strong>低扇出</strong>（Low fan-out） 低扇出就是说让一个类里少量或适中的使用其他的类。高扇出（超过约7个）说明一个类使用了大量其他的类，因此可能变得过于复杂。研究发现，无论考虑某个子程序调用其他子程序的里量，还是考虑某个类使用其他类的量，低扇出的原则都是有益的（Card and Glass 1990; Basili, Briand, and Melo 1996）。</p></li>
<li><p><strong>可移植性</strong>（Portability） 可移植性是说应该这样设计系统，使它能很方便的移植到其他环境中。</p></li>
<li><p><strong>精简型</strong>（Leanness） 精简型意味着设计出的系统没有多余的部分（Wirth 1995, McConnnell 1997）。伏尔泰曾说，一本书的完成，不在它不能加入任何内容的时候，而在不能再删去任何内容的时候。在软件领域中，这一观点就更正确，因为任何多余的代码也需要开发、复审和测试，并且当修改了其他代码之后还需要重新考虑它们。软件的后续版本也要和这些多余代码保持向后兼容。要问这个关键的问题：“这虽然简单，但把它加进来之后会损害什么呢？”</p></li>
<li><p><strong>层次性</strong>（Stratification） 层次性意味着尽量保持系统各个分解层的层次性，使你能在任意的层面上观察系统，并得到某种具有一致性的看法。设计出来的系统应该能在任意层次上观察而不需要进入其他层次。</p></li>
<li><p><strong>标准技术</strong>（Standard techniques） 一个系统所依赖的外来的、古怪的东西越多，别人在第一次想要理解它的时候就越是头疼。要尽量用标准化的、常用的方法，让整个系统给人一种熟悉的感觉。</p></li>
</ol>


<p>放弃那些无聊又浪费时间的小品文吧，多读领域内的经典书籍，无论是技能还是逼格都会得到极大的提升。</p>

<p>最后列上自己最近在读的两本书。与君共勉！</p>

<p><a href="http://book.douban.com/subject/1477390/" target="_blank"><em>《代码大全》</em></a></p>

<p><a href="http://book.douban.com/subject/1139426/" target="_blank"><em>《数据结构与算法分析 &ndash; C语言描述》</em></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如烟往事不可捉摸]]></title>
    <link href="http://blog.codinghonor.com/2014/04/12/intangible-past/"/>
    <updated>2014-04-12T01:07:16+08:00</updated>
    <id>http://blog.codinghonor.com/2014/04/12/intangible-past</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几天在读章诒和的<a href="http://book.douban.com/subject/1059336/" target="_blank">《往事并不如烟》</a>，刚读完前几页就觉得眼界大开。原来在最困难的年代，也并非所有人的生活都是<a href="http://book.douban.com/subject/3239549/" target="_blank">《夹边沟记事》</a>中的那样。以前只知存在差距，但并不知其非常巨大。</p>

<p>读的过程中，一直有种挣扎的心理反复出现。一方面非常敬佩书中一些人，觉得这批人才是这个民族的传承与希望。另一方面，又怀疑这种强烈主观的叙述方式对于作品本身到底好吗？换句话说，这样写对前面那批人的故事的可信度会不会有影响？在可信度受到影响的情况下，原本产生的敬佩之情是不是应该，这都着实令我分心。</p>

<p>客观评价，我觉得章先生的这本书还是写的非常好的。文笔自不必说，单是这份记录，也会使那段历史不至于如烟般散去。即便有人觉得这是一个右派受害者的控诉，难免会有存在一些主观看法。不过，有些事，对就是对，错就是错，无论书写者立场如何都不能使其改变。多一份记录还能使我们有机会从字里行间读到一些历史，记录多了相互印证，更有助于我们还原历史的真实。更何况无论你境况好坏，只要受到迫害，那都是有权利控诉的。</p>

<p>但正如做人一般，人有格局大小之分，文章也有境界高低之别。特别是这种回忆类文章，如果真实性因为个人感情的代入而受到影响，那文章的境界就会大打折扣。而且章先生也是经历过文化大革命的人，应深知这文字上的是非之甚。梁文道对章的评价我就觉得挺中肯：“章诒和这个人的性格比较直率坦白，他写的文章非常有我，也就是说他很喜欢把自己怎么样被感动了、哭了这些东西都直接写进去，那大概我这个人性情比较孤僻，就比较冷漠一点，看到这样的文字就总觉得与我自己性情不太合。”</p>

<p>其实这方面我最欣赏两个人，一是杨显惠，一是唐德刚。杨显惠的《夹边沟记事》每篇故事都触目惊心，但他就能很好的保持自己与故事之间的距离，不煽情不代入不引导，让读者自行去体会这些文字后面的悲凉。科班出身的唐德刚就更是了得，为胡适写口述传记，即便有师生关系也能从中跳出来，客观的写出大师的局限性。格局境界立判高下。</p>

<p>如烟往事不可捉摸，但至少应尽力使之言之凿凿。这便是我读完此书后所学到的教训。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
